曾鈺成：政府應坦白承認 基本法沒「一地兩檢」空間

高鐵「一地兩檢」爭議未止，立法會前主席曾鈺成於《am730》專欄明言，「基本法沒有為實行『一地兩檢』留下空間」，又認為政府官員的解釋，不但不能回應反對者質疑，更「引起更大的疑慮」。

專欄題為＜特事特辦＞，曾鈺成指，政府一直堅持「一地兩檢」符合《基本法》，惟官員提出的解釋，不能有效地回應反對者質疑，甚至引起更大疑慮。

他以「租地論」和「授權論」作例，稱如果這些說法成立，「等於基本法並沒有禁止內地人員來香港執法的效力」，令人質疑「今天可以在西九發生的，明天為什麼不可以發生在旺角、金鐘、維園？如果適用於西九，為什麼不適用於香港任何別的地方？」

曾鈺成直言，政府愈是說內地人員來港執法安排「完全符合基本法」，愈令人擔心《基本法》給港人的一重保障被解除了，故政府不應試圖從《基本法》條文找「一地兩檢」法理依據，「應該坦白地承認，在起草基本法的時候，沒有人想到『一地兩檢』今天會成為香港融入國家發展大局的需要；所以，基本法沒有為實行『一地兩檢』留下空間」。

曾鈺成續說，《基本法》宗旨是保障國家對香港基本方針政策實施，而內地人員在嚴格限制下於香港指定地區內對指定對象執行內地法律，「沒有基本法的條文為依據，但也沒有違反一國兩制的基本方針政策」，所以政府應承認這是「例外的、特殊的」安排。

另外，全國人大常委會即將審議「一地兩檢」的《合作安排》，律政司長袁國強、運輸及房屋局長陳帆和保安局長李家超，明日會在北京列席會議。

鈺成其事: 曾鈺成

反對高鐵「一地兩檢」的人認為，讓內地執法人員在香港境內全面執行內地法律，違反了基本法，特別是第十八條：全國性法律除列於基本法附件三者外，不在香港實施。

特區政府一直堅持「一地兩檢」完全符合基本法。然而，政府官員提出的解釋，並不能有效地回應反對者的質疑，有的解釋甚至引起更大的疑慮。譬如說，特區政府有權把西九「內地口岸區」租予內地，而租出之後，該區在法律上就不再視為香港境內，所以在那裡實施內地法律，並不違反基本法。又譬如說，基本法第二十條規定全國人大常委會可以給特區授予「其他權力」，所以人大常委會可以授權特區政府，容許內地人員來香港執法。

這些說法如果成立，就等於基本法並沒有禁止內地人員來香港執法的效力，這正是反對者提出的最嚇人的反對理由：今天可以在西九發生的，明天為甚麼不可以發生在旺角、金鐘、維園？「租地論」和「授權論」如果適用於西九，為甚麼不適用於香港任何別的地方？政府或會說：認為政府會隨意劃地讓內地人員進來執法，是荒謬的；只由於「一地兩檢」對香港的發展十分重要，政府才採取這特別的安排。可是，這樣的辯解對釋除疑慮毫無幫助：政府愈是說內地人員來港執法的安排「完全符合基本法」，便愈令人擔心基本法給港人的一重保障被解除了。

其實，政府不應試圖從基本法的條文去找「一地兩檢」的法理依據；應該坦白地承認，在起草基本法的時候，根本沒有人想到中國會在二十年內建成世界第一的全國高鐵網絡，沒有人想到「一地兩檢」今天會成為香港融入國家發展大局的需要；所以，基本法沒有為實行「一地兩檢」留下空間。

基本法的宗旨，是保障國家對香港的基本方針政策的實施。(這些基本方針政策，中國政府在中英聯合聲明裡已經闡明，見基本法序言。)內地人員在嚴格的限制下在香港指定的地區內對指定的對象執行內地法律，沒有基本法的條文為依據，但也沒有違反一國兩制的基本方針政策；政府應承認這是例外的、特殊的安排，並證明經過審慎的研究，獲得廣泛的支持。

.................

邊個走左先黎出文

又扮中立持平 陰濕狗

阿大哥, 而家就係政府唔可以公開違反憲制性文件, 先死都話一地兩檢符合基本法呀嘛.

唔認違法, 政府對外國商會領事都仲有得走位, 認咗係違反基本法, 仲點玩落去?

即係叫佢咪撚搞一地兩檢

個時間係幾得意既

人之將死，其言也善

人大即刻加一條

符合基本法 ?
哦!

咁下次人大開會加返上去

我懷疑支那唔太care，有就當然最好，冇佢都cap左水

有冇人要負責任呀

政府繼續話符合基本法 又點..
無人吹得佢脹

個個都係走左先夠膽講野

奶共奶左咁多年都分唔到d豬肉，又要嬲又唔敢黎料，剩係得閒9 up兩句

咁一早唔好俾高鐵通過啦

其實曾鈺成都算係咁，起碼佢奶共都知道自己嘅職責同原則。好似之前1995年嗰陣彭定康唔理中國反對搞新九組立法局選舉，最後北京話不承認選舉結果，但曾鈺成就勸中共承認。而家啲奶共狗?完全冇低線冇原則，啲「二打六」中國官員話香港要搞23條，班想上位嘅高官同議員就即刻附和，甚至不惜為此而跟香港民意作對

最離譜係一啲高官 建制派 完完全全跟咗大陸官場嗰種作風，中央講乜就啱晒，連香港冇三權分立呢啲錯誤講話，居然都有高官 議員讚同。身份證又話要加中華人民共國上去。最荒謬仲係上次唔知邊個話香港地下主權歸大陸管因為基本法冇講清楚 ，仲有上次無視保育團體反對拆英國皇家標誌郵筒單嘢又係例子，拆郵筒嘅理據居然係 英國殖民地郵筒不合時宜 ，即係擺明同你講要去殖化，同90年代濟南市長不顧當地市民反對拆德國殖民老火車站一樣，而家啲香港特區政府官員居然同90年代大陸三線城市官員同一level

最猖狂係上次入境處居然禁止英國敏感政治人物入境香港，呢單嘢真係痴撚線，絕對唔可以就咁算，屌你老母呢單新聞我真係由嗰陣嬲到而家

香港人兩腳羊圈養豬黎家麻
老鼠成講到出聲都唔會識驚